\pdfminorversion=7

\documentclass[11pt, a4paper, norsk]{NTNUoving}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphics}

\ovingnr{1}
\semester{Våren 2019}
\fag{Matte 3}
\institutt{Institutt for matematiske fag}

\renewcommand{\Re}{\operatorname{Im}}
\renewcommand{\Im}{\operatorname{Im}}

\begin{document}

\section*{Oppgaver til kapittel 0}
\setcounter{Oppg}{0}
\begin{oppgave}
	Lag et lineært likningssystem med tre likninger og 
	tre ukjente som
	\begin{punkt}
		har entydig løsning.
		\begin{itemize}
			\item $x+y=0$
			\item $y+z=0$
			\item $z+x=0$
		\end{itemize}
		\includegraphics{1a.png}
	\end{punkt}
	\begin{punkt}
		ikke har noen løsning.
		\begin{itemize}
			\item $x=y+2$
			\item $x=y-2$
			\item $z=x+y$
		\end{itemize}
		\includegraphics{1b.png}
	\end{punkt}
	\begin{punkt}
		har uendelig mange løsninger.
		\begin{itemize}
			\item $x=y+2$
			\item $2x=2y+4$
			\item $z=5-x$
		\end{itemize}
		\includegraphics{1c.png}
	\end{punkt}
\end{oppgave}

\section*{Oppgaver til kapittel 1}
\setcounter{Oppg}{0}

\begin{oppgave}
	Løs likningssystemene.
	\begin{punkt}
		\begin{align*}
			\left[\begin{array}{@{}ccc|c@{}}
				2 & -4 &  9 & -38 \\
				4 & -3 &  8 & -26 \\
				-2 &  4 & -2 &  17
			\end{array}\right]
			& \sim 
			\left[\begin{array}{@{}ccc|c@{}}
				2 & -4 &  9 & -38 \\
				0 &  5 & -10 & 50 \\
				0 &  0 & 7 &  -21
			\end{array}\right]
			\\ & \sim
			\left[\begin{array}{@{}ccc|c@{}}
				1 & -2 & \frac{9}{2} & -19 \\
				0 &  1 & -2 & 10 \\
				0 &  0 & 1 &  -3
			\end{array}\right]
			\\ & \sim
			\left[\begin{array}{@{}ccc|c@{}}
				1 & -2 & \frac{1}{2} & 1 \\
				0 &  1 & 0 & 4 \\
				0 &  0 & 1 &  -3
			\end{array}\right]
			\\ & \sim
			\left[\begin{array}{@{}ccc|c@{}}
				1 &  0 & 0 & \frac{5}{2} \\
				0 &  1 & 0 & 4 \\
				0 &  0 & 1 &  -3
			\end{array}\right]
		\end{align*}
		\[
			x=\frac{5}{2}, y=4, z=-3
		\]
	\end{punkt}
	\begin{punkt}
		\begin{align*}
			\left[\begin{array}{@{}ccc|c@{}}
				1 & 3 & 6 & 4 \\
				2 & 8 & 16 & 8 
			\end{array}\right]
			& \sim 
			\left[\begin{array}{@{}ccc|c@{}}
				1 & 3 & 6 & 4 \\
				0 & 2 & 4 & 0 
			\end{array}\right]
			\\ & \sim 
			\left[\begin{array}{@{}ccc|c@{}}
				1 & 3 & 6 & 4 \\
				0 & 1 & 2 & 0 
			\end{array}\right]
			\\ & \sim 
			\left[\begin{array}{@{}ccc|c@{}}
				1 & 0 & 0 & 4 \\
				0 & 1 & 2 & 0 
			\end{array}\right]
		\end{align*}
		Altså er $x=4$, og $y+2z=0$.
		Det er med andre ord ingen entydig løsning.
	\end{punkt}
\end{oppgave}

\begin{oppgave}
	Ja, de to likningssystemene er ekvivalente fordi de har samme, 
	unike løsning for de tre variablene.
\end{oppgave}

\begin{oppgave}
	Matrisene er ikke radekvivalente, fordi løsningene 
	til de to likningssystemene som matrisene representerer 
	har forskjellige løsninger, nemlig $[1, 0, 0]$ og $[0, 0, 1]$.
\end{oppgave}

\begin{oppgave}
	\begin{punkt}
		Vi vil finne variabler $d$ og $e$ slik at
		\begin{align*}
			-d+e &= 3 \\
			 d+e &= 3 \\
			2d+e &= 6
		\end{align*}
		De to første likningene gir $d=0$ og $e=3$.
		Disse verdiene oppfyller ikke den tredje likningen,
		så derfor er det ikke mulig å finne en løsning til
		likningssystemet.
	\end{punkt}
	\begin{punkt}
		Vi vil finne variabler $a$, $b$ og $c$ slik at
		\begin{align*}
			a-b+c &= 3 \\
			a+b+c &= 3 \\
			4a+b+c &= 6
		\end{align*}
		Ser av likning 1 og 2 at $b=0$.
		Da er $a+c=3$ og $4a+c=6$.
		Ved å subtrahere likning 1 fra likning 3 får vi $3a=3$,
		og da er $a=1$ og $c=2$.
		Andregradspolynomet er da $f(x)=x^2+2$.
	\end{punkt}
	\begin{punkt}
		Ja, det er like.
		Man kunne se at polynomet var like i det man fant $b=0$,
		for da gjenstår det bare like ledd i funksjonsuttrykket.
	\end{punkt}
\end{oppgave}

\begin{oppgave}
	\begin{align}
		ax+by &= m \label{opg5.1} \\
		cx+dy &= n \label{opg5.2}
	\end{align}
	For å finne $x$: Multipliserer likning \eqref{opg5.1} med $d$ og 
	\eqref{opg5.2} med $b$, og får da:
	\begin{align*}
		adx+bdy &= dm \\
		cbx+bdy &= bn 
	\end{align*}
	Trekker fra andre likning fra første og får
	\begin{align*}
		adx-cbx &= dm-bn \\
		x(ad-bc) &= dm-bn \\
		x &= \frac{dm-bn}{ad-bc}, \quad\text{fordi $ad-bc \neq 0$}
	\end{align*}
	For å finne $y$: Multipliserer likning \eqref{opg5.1} med $c$ og 
	\eqref{opg5.2} med $a$, og får da:
	\begin{align*}
		acx+bcy &= cm \\
		acx+ady &= an 
	\end{align*}
	Trekker fra andre likning fra første og får
	\begin{align*}
		bcy-ady &= cm-an \\
		y(bc-ad) &= cm-an \\
		y &= \frac{cm-an}{bc-ad}, \quad\text{fordi $bc-ad \neq 0$}
	\end{align*}
\end{oppgave}

\section*{Oppgaver til kapittel 2}
\setcounter{Oppg}{0}

\begin{oppgave}
	\begin{punkt}
		La $z=a+bi$, med $a,b \in \mathbb{R}$.
		Da er $\bar{z}=a-bi$, og $z\bar{z}=(a+bi)(a-bi)=a^2+b^2$,
		som er et reelt tall.
	\end{punkt}
	\begin{punkt}
		La $z=a+bi$ og $w=c+di$, der $z, w \neq 0$.
		Dersom $zw=0$ må $(a+bi)(c+di)=ac-bd+(ad+bc)i=0$.
		Hvis det er sant er $ac-bd=0$ og $ad+bc=0$,
		som gir $ad=-bc$ og $ac=bd$. 
		Ved å multiplisere siste likning med $d$ får man
		$adc=bd^2$, men så vet vi at $ad=-bc$, så dette er
		ekvivalent med $-bc^2=bd^2$.

		Her er enten $b\neq 0$, som gir $-c^2=d^2$ og $c=d=0$, som
		motsier antakelsen om at $w \neq 0$.
		Dersom $b=0$ kan vi ikke dividere vekk $b$, men derimot
		gjelder fremdeles $ac=bd=0$. Da må enten $a=0$, som bryter
		antakelsen om at $z\neq 0$, eller så er $c=0$,
		men da vet vi at $ad=-bc=0$, og da er $d=0$, som bryter 
		antakelsen om at $w \neq 0$. 
	\end{punkt}
	\begin{punkt}
		$\overline{\left(\frac{z}{w}\right)} = \frac{\overline{z}}{\overline{w}}$
		
		La $z=a+bi$ og $w=c+di$.
		Utregning:
		\begin{align*}
			\frac{z}{w} = \frac{z\overline{w}}{w\overline{w}} 
			&= \frac{(a+bi)(c-di)}{c^2+d^2} \\
			&= \frac{ac+bd+(bc-ad)i}{c^2+d^2} \\
			\overline{\left(\frac{z}{w}\right)} 
			&= \frac{ac+bd+(ad-bc)i}{c^2+d^2}
		\end{align*}

		\begin{align*}
			\frac{\overline{z}}{\overline{w}} = \frac{\overline{z} w}{\overline{w}w}
			&= \frac{(a-bi)(c+di)}{c^2+d^2} \\
			&= \frac{ac+bd+(ad-bc)i}{c^2+d^2} \\
			&= \overline{\left(\frac{z}{w}\right)}
		\end{align*}
	\end{punkt}
	\begin{punkt}
		La $z=re^{i\theta}$, da er $\overline{z}=re^{-i\theta}$.
		Videre er $z^n=(re^{i\theta})^n=re^{i\theta n}$
		og $(\overline{z})^n=(re^{-i\theta})^n=re^{-i\theta n}$.
		Til sist er $\overline{z^n}=re^{-(i\theta n)}=(\overline{z})^n$.
	\end{punkt}
\end{oppgave}

\begin{oppgave}
	La $z=\frac{3\pi}{4}i$ og $w=-\frac{3\pi}{4}i$.
	\begin{punkt}
		Da er 
		\[ e^z = \cos\left(\frac{3}{4}\pi\right) + i\sin\left(\frac{3}{4}\pi\right)=-\frac{\sqrt{2}}{2}+\frac{i\sqrt{2}}{2} \]
		\[ e^w = \cos\left(-\frac{3}{4}\pi\right) + i\sin\left(-\frac{3}{4}\pi\right)=-\frac{\sqrt{2}}{2}-\frac{i\sqrt{2}}{2} \]
		\[ e^z - e^w = (-\sqrt{2}+i\sqrt{2})-(-\sqrt{2}-i\sqrt{2})=i\sqrt{2}\]
	\end{punkt}
	\begin{punkt}
		\[e^z/e^w = e^{(z-w)} = e^{\frac{3}{2}i\pi} = -i \]
	\end{punkt}
	\begin{punkt}
		Divisjon og multiplikasjon er lett på polar form, 
		mens addisjon og subtraksjon er lettere på kartesisk form.
	\end{punkt}
\end{oppgave}

\begin{oppgave}
	\begin{figure}[h]
		\includegraphics[width=\textwidth]{skisser.png}
	\end{figure}
	\begin{punkt}
		$\Im(z) > 0$

		Tegning (1) i figuren over.
	\end{punkt}
	\begin{punkt}
		$z^2=0$

		Tegning (2) i figuren over.
		Kun $z=0$ oppfyller $z^2=0$.
	\end{punkt}
	\begin{punkt}
		$z\overline{z}=9$

		En sirkel med radius 3. 
		Tegning (3) i figuren over. 
		Jeg skulle ikke fargelagt innsiden av sirkelen,
		da det bare er punkt på selve sirkelen som oppfyller
		kravet.
	\end{punkt}
	\begin{punkt}
		$z^6=-1+i\sqrt{3}$

		Tegning (4) i figuren over.
		6-terøttene danner en regulær sekskant hvis man
		ser på skissen med litt godvilje.
	\end{punkt}
	\begin{punkt}
		$z-(\overline{z-2i})=0$

		Tegning (5) i figuren over.
		En linje med alle $z$ der $\Im(z)=1$.
	\end{punkt}
\end{oppgave}

\begin{oppgave}
	\begin{punkt}
		\begin{align*}
			1 &= e^{2\pi i n}, \quad n \in \mathbb{N} \\
			\sqrt[3]{1} &= e^{2\pi i n / 3} \\
			\sqrt[3]{1} = 1 \quad \vee \quad 
			\sqrt[3]{1} &= e^{2\pi i / 3} \quad \vee \quad 
			\sqrt[3]{1} = e^{4\pi i / 3} = e^{-2\pi i / 3} 
		\end{align*}
		Disse løsingene danner en likesidet trekant.
	\end{punkt}
	\begin{punkt}
		For fjerderøttene til 1 danner løsningene et kvadrat.
	\end{punkt}
	\begin{punkt}
		For $n$-terøttene til 1 danner løsningene en regulær $n$-kant.
	\end{punkt}
	\begin{punkt}
		Vi får samme geometriske figurer ja, bortsett fra at de kan være
		rotert om origo eller være større/mindre (i tilfellet med et 
		generelt komplekst tall).
	\end{punkt}
\end{oppgave}

\begin{oppgave}
	\begin{punkt}
		Når $n$ er et partall er $n$-terøttene til $i$ symmetriske om
		origo, men ikke om den reelle aksen.
		Når $n$ er et odetall er $n$-terøttene til $i$ hverken 
		symmetriske om origo eller den reelle aksen, men derimot
		om den imaginære aksen.
	\end{punkt}
	\begin{punkt}
		Dersom $n$ deler $m$ vil $n$-terøttene til 1 være en
		undermengde av $m$-terøttene til 1.
	\end{punkt}
	\begin{punkt}
		Nei, den er ikke korrekt for generelle $w$, som kan ses
		utifra at avstanden til f.eks. 3-røttene til $w$ fra origo
		er $\lvert w \rvert / 3$, mens 6-røttene til $w$ har avstand
		$\lvert w \rvert / 6$ fra origo, og de kan derfor ikke være like.
		For punkter på enhetssirkelen kan et liknende argument gjøres
		for vinkelen fra den reelle aksen.
	\end{punkt}
\end{oppgave}

\begin{oppgave}
	\begin{punkt}
		\begin{align*}
			\left[\begin{array}{@{}cc|c@{}}
				1+i & -1 & i \\
				1-i & 1+i & 1
			\end{array}\right]
			& \sim 
			\left[\begin{array}{@{}cc|c@{}}
				1+i & -1 & i \\
				2 & i & 1+i 
			\end{array}\right]
			\\ \text{multipliserer rad 1 med $1-i$:} \quad & \sim 
			\left[\begin{array}{@{}cc|c@{}}
				2 & i-1 & i+1 \\
				2 & i & 1+i 
			\end{array}\right]
			\\ \text{trekker rad 1 fra rad 2: } \quad & \sim 
			\left[\begin{array}{@{}cc|c@{}}
				2 & i-1 & i+1 \\
				0 & 1 & 0 
			\end{array}\right]
			\\ \text{trekker (rad 2)$*(i-1)$ fra rad 1: } \quad & \sim 
			\left[\begin{array}{@{}cc|c@{}}
				2 & 0 & i+1 \\
				0 & 1 & 0 
			\end{array}\right]
			\\  \quad & \sim 
			\left[\begin{array}{@{}cc|c@{}}
				1 & 0 & \frac{i+1}{2} \\
				0 & 1 & 0 
			\end{array}\right]
		\end{align*}
		Altså er $z=\frac{1+i}{2}$ og $w=0$.
	\end{punkt}
	\begin{punkt}
		\begin{align*}
			\left[\begin{array}{@{}ccc|c@{}}
				2 & i & 5-3i & 10 \\
				4 & 2i & 10+2i & 20+16i \\
				2i & -1 & 4+6i & 2+12i
			\end{array}\right]
			& \sim 
			\left[\begin{array}{@{}ccc|c@{}}
				2 & i & 5-3i & 10 \\
				0 & 0 & 8i & 16i \\
				2i & -1 & 4+6i & 2+12i
			\end{array}\right]
			\\ & \sim 
			\left[\begin{array}{@{}ccc|c@{}}
				2 & i & 5-3i & 10 \\
				0 & 0 & 8i & 16i \\
				0 & 0 & 1+1i & 2+2i
			\end{array}\right]
			\\ & \sim 
			\left[\begin{array}{@{}ccc|c@{}}
				2 & i & 5-3i & 10 \\
				0 & 0 & 1 & 2 \\
				0 & 0 & 1+1i & 2+2i
			\end{array}\right]
			\\ & \sim 
			\left[\begin{array}{@{}ccc|c@{}}
				2 & i & 5-3i & 10 \\
				0 & 0 & 1 & 2 \\
				0 & 0 & 0 & 0
			\end{array}\right]
			\\ & \sim 
			\left[\begin{array}{@{}ccc|c@{}}
				2 & i & 0 & 6i \\
				0 & 0 & 1 & 2 \\
				0 & 0 & 0 & 0
			\end{array}\right]
		\end{align*}
		I denne likningen må altså $u=2$, 
		men ellers kan $z$ og $w$ velges fritt så lenge
		de oppfyller $2z+iw=6i$.
		Det er altså uendelig mange løsninger på likningssystemet.
	\end{punkt}
\end{oppgave}
\end{document}
